{
	\vspace*{1cm}
	\begin{flushright}
		\textit{``It's kind of fun to do the impossible.''}\\
		\vspace{10pt}
		-Walt Disney-
	\end{flushright}
	
	\vspace*{14cm}
	\begin{flushright}
		\textit{A mi rosa mas bonita,\\
		la más bella del rosal,\\
		gracias por enseñarme,\\
		lo que es vivir y luchar.}
	\end{flushright}
}

\chapter*{Agradecimientos}

En primer lugar, quiero dar las gracias a mis tutores, Inmaculada y José María, por confiar en mí para el desarrollo de este trabajo y por su infinita paciencia. Además tengo que agradecerles su guía, apoyo y motivación durante todos estos meses. También me gustaría dar las gracias a Pablo, mi tutor durante mis primeras prácticas, por enseñarme a valorar todo el potencial que hay en mi y ser un gran consejero todo este tiempo.\\
 
Por otro lado, quiero agradecer a mis compañeros y amigos Vanessa, Mireya y David, por todos estos años de apoyo conjunto, desde el comienzo del grado hasta la finalización de este máster, y por todos los buenos y malos momentos que eso conlleva.\\

Gracias también a mis compañeros de máster que han compartido conmigo esta breve pero intensa etapa. En especial a Adrián, Borja, Leyre, y Clara, por seguir presentes en mi vida y hacer más llevadero todo el proceso. Además, gracias a todos esos buenos amigos que ya estaban de antes: Nazaret, Sara, Iván, Sarai, Miguel Ángel y Julia, entre otros, por su confianza, sus ratitos de desconexión y su incansable ánimo.\\

Gracias a toda mi familia porque a pesar de las dificultades siempre confiaron en que lo lograría y por el tremendo orgullo que sienten de todos y cada uno de mis logros. Por encima de todo quiero agradecer a mis padres, Iñigo y Pilar, y a mis hermanas, Elena y Arancha, que con sus ánimos, sus piques y su empuje han logrado que termine este trabajo con la mejor de mis actitudes.\\

Por último quiero dar las gracias a mi pareja, Gonzalo, por hacerme sentir una persona grande con mis metas logradas, por soportar el estrés y los malos ratos, especialmente estos últimos meses, por sacar mi mejor versión, por quererme como lo hace y por estar ahí siempre.

\begin{flushright}
	\emph{¡Muchísimas gracias a todos!}
\end{flushright}